入院等5小時無人理 血癌漢不治 專家狠批瑪嘉烈醫院「一樣嘢都冇做」

■專家證人鄺沃林指死者頭暈入院後5小時無任何治療，令人吃驚。勞東來攝
【本報訊】瑪嘉烈醫院於2014年因「溝通障礙」漏約血癌中年漢覆診，病人最終死於腦出血。死因庭昨傳召港大血液腫瘤科教授鄺沃林作供，他指死者因化療而血小板下降，醫院在他出事前數天覆診時本應為他輸血以預防出血，但卻沒有；而死者頭暈入院後又足足5小時沒有任何治療，令人吃驚，「唔係連先生個病冇得醫，而係佢入院到昏迷，本來可以做到好多嘢幫佢，但一樣都冇做到，好可惜」。
記者：勞東來

死者連穗文（46歲）2014年3月中確診患急性骨髓性白血病，3及4月先後接受兩次化療。5月5日連覆診時血小板指數為15，屬低水平，醫生安排他於7和9日覆診，有處方藥物但沒輸血。結果7日的覆診未有預約，連於9日頭暈送院，12日病逝。
為連覆診的血科醫生郭志恆早前作供指，根據指引病人血小板指數低過10時，應輸血以預防出血。5日連的指數是15，預期9日會跌破10，5日時並非必須輸血。

惟以專家身份作供的鄺沃林持不同意見，他觀察連最後幾次覆診紀錄，發現其血小板指數急劇下降，相信5日晚已跌破10，故5日覆診時便應作預防性輸血，最好入院觀察或翌日覆診。鄘指10的界線只適用於穩定的病人，但連指數急降代表不穩定，指數高於10也應考慮輸血。
鄺指雖然醫院漏約7日覆診，但若連9日入院後及時獲輸血和用藥，相信有機會救回性命。但當日連入院後只獲基本檢查，相隔5小時多才有人抽血做化驗。鄺坦言對此「吃咗一驚」，他指醫護人員毋須化驗，也可輕易從電腦病歷得知連的血小板水平很低，而連頭暈，即很大可能是腦出血，是最緊急病人類別，「我唔相信有更緊急嘅病人要啲醫護人員去救」。
鄺指任何醫生護士都可在一、兩分鐘內為連抽血化驗，「唔能夠相信，5個幾鐘都冇人有一分鐘幫連先生抽血，係唔合邏輯」。他認為醫護人員對血小板水平低的風險警覺不足，「任何畢業醫生都識晒所有嘢，但一個醫生要記好多嘢，唔能夠排除警覺性低咗」。他指惟有加強教育去提醒醫生臨床判斷的重要性，「千祈唔好比啲人拎指引出嚟話跟咗指引，係非常荒謬」。
有醫生早前作供指，連入院時雙眼瞳孔沒出現大小不一，代表腦部未有問題，鄺反駁指說法荒謬。他解釋若瞳孔大小不一，病人已昏迷無法步入急症室，大小均等不代表情況穩定，「治療唔係等到有危險先做」。裁判官今引導陪審團作裁決。
案件編號：CCDI516/14

專家批評瑪嘉烈醫院疏忽之處
‧死者血小板數量急降，覆診時應作預防性輸血，最好留院觀察，待後日覆診時輸血已算遲
‧覆診醫生採用的輸血指引適用於穩定的病人，但死者不算穩定
‧死者頭暈送院，醫護人員未有將頭暈與血小板低拉上關係，未有警覺死者或腦出血
‧死者屬於最緊急病人，但未獲緊急治療，反映醫護人員判斷緩急先後有問題
‧死者入院近5個半小時仍未獲抽血化驗，是非常長時間，醫生抽血只花一、兩分鐘
[url]
[/url]

多謝支那啦

橙

香港仲有幾多個有人性既醫生 ?

鄺沃林教授是醫學系血液、腫瘤內科及骨髓移植科主任。他的臨床研究重點是診治血癌，并擁有一支蜚聲國際的團隊，其治療T細胞和天然殺傷細胞淋巴瘤的水平處世界領先地位，而這種淋巴瘤在亞洲群族中屬於常見。